\section{Доказательство корректности}\label{sec:appendix-proof}

\subsection{Кайнды}

\begin{thm}\label{thm:kinds}
Если
\[
KT\llbracket AgdaType \rrbracket = HaskellKind
\]
определена, то существует такой тип \(HaskellType\) в Haskell, что
\[
HaskellType :: HaskellKind.
\]
\end{thm}

\begin{proof}
Структурная индукция по \(AgdaType\):
\begin{description}
\item[\(Set_0\):] Тогда \(HaskellKind = *\) и
   \[
   \mathbf{data}\ HaskellType :: *.
   \]
\item[\(S_1 \rightarrow S_2\):] Пусть
   \begin{align*}
   K_1 &= KT\llbracket S_1 \rrbracket,\\
   K_2 &= KT\llbracket S_2 \rrbracket.
   \end{align*}
   Если \(K_1\) или \(K_2\) не определены, то \(KT\llbracket AgdaType \rrbracket\)
   не определена. Иначе, \(HaskellKind = K_1 \rightarrow K_2\) и существуют
   \begin{align*}
   &\mathbf{data}\ HaskellType_1 :: K_1\text{ и}\\
   &\mathbf{data}\ HaskellType_2 :: K_2.
   \end{align*}
   Мы всегда можем добавить к типу данных еще один параметр. Добавим один к
   \(HaskellType_2\):
   \[
   \mathbf{data}\ HaskellType\ (a :: K_1) :: K_2.
   \]
   Это тоже валидный тип на Haskell, поскольку на место \(a\) можно подставить
   \(HaskellKind_1\), и его кайнд --- \(K_1 \rightarrow K_2 = HaskellKind\).
\item[\textnormal{иначе}:] \(KT\llbracket AgdaType \rrbracket\) не определена.
\end{description}
\end{proof}

\subsection{Объявление типов}

\begin{thm}\label{thm:exported-types}
Если определено \(DT\llbracket AgdaTypeName \rrbracket = HaskellTypeName\), то
можно использовать \texttt{unsafeCoerce} для преобразования между\\
\(HaskellTypeName\) и внутренним представлением \(AgdaTypeName\) в MAlonzo.
\end{thm}

\begin{proof}
Если \(DT\llbracket AgdaTypeName \rrbracket = ExternalHaskellTypeName\) определено,
то определено \(DTD\llbracket AgdaTypeName \rrbracket\) как \texttt{newtype}-обертка
над \(DTMA\llbracket AgdaTypeName \rrbracket = InternalHaskellTypeName\).
Тогда гарантируется\footnote{
\url{https://www.haskell.org/onlinereport/haskell2010/haskellch4.html\#x10-740004.2.3}},
что термы с типами \(ExternalHaskellTypeName\) и \\\(InternalHaskellTypeName\) будут иметь
одинаковое внутреннее представление. Значит, можно использовать \texttt{unsafeCoerce}.
\end{proof}

\subsection{Встроенные типы}

\begin{thm}\label{thm:builtin-types}
Если определена \(BTMA\llbracket B \rrbracket(AgdaType) = HaskellType\) для
некоторого \(B \in Builtins\), то можно использовать \texttt{unsafeCoerce}
для преобразования между \(HaskellType\) и внутренним представлением \(AgdaType\) в
MAlonzo.
\end{thm}

\begin{proof}
Если определена \texttt{\{-\# BUILTIN B \(AgdaType\) \#-\}} для \(B \in Builtins\),
то MAlonzo при генерации кода на месте \(AgdaType\) будет использовать
\(BTMA\llbracket B \rrbracket(AgdaType)\). Таким образом, \texttt{unsafeCoerce}
использовать безопасно, так как тип один и тот же.
\end{proof}

\subsection{Импортированные типы}

\begin{thm}\label{thm:imported-types}
Если определена\\ \(CTMA\llbracket AgdaTypeName \rrbracket = HaskellTypeName\), то
можно использовать \texttt{unsafeCoerce} для преобразования между
\(HaskellTypeName\) и внутренним представлением \(AgdaTypeName\) в MAlonzo.
\end{thm}

\begin{proof}
Если определена\\ \texttt{\{-\# COMPILED\_TYPE \(AgdaTypeName\) \(HaskellTypeName\) \#-\}}
или\\ \texttt{\{-\# COMPILED\_DATA \(AgdaTypeName\) \(HaskellTypeName\)\\
\(HaskellConstructor\)\dots\ \#-\}},
то MAlonzo при генерации кода на месте\\ \(AgdaTypeName\) будет использовать
\(HaskellTypeName\). Таким образом,\\ \texttt{unsafeCoerce}
использовать безопасно, так как тип один и тот же.
\end{proof}

\subsection{Функции}

\begin{thm}
Если определены \(VT\llbracket AgdaName \rrbracket = HaskellName\) и\\
\(VTD\llbracket AgdaName \rrbracket\), то вызов \(HaskellName\) будет
эквивалентен вызову \\\(AgdaName\) с соответствующими аргументами.
\end{thm}

Это утверждение, в том числе, означает, что все инварианты, поддерживаемые Agda,
сохраняются. Поскольку набор аргументов, нарушающий инварианты, запрещен для вызова
в Agda, он так же должен быть запрещен для вызова в Haskell.

TODO: Add remark that this holds as long as MAlonzo does not change denotational semantics.

\begin{proof}
Пусть функция \(AgdaName\) определена с типом \(AgdaType\).
Структурная индукция по \(AgdaType\):
\begin{description}
\item[\(T\ args\dots,\quad T \textnormal{ --- экспортированный, встроенный и импортированный тип}\):]
   По доказанным выше утверждениям: \ref{thm:exported-types}, \ref{thm:builtin-types} и \ref{thm:imported-types} ---
   использование \texttt{unsafeCoerce} между соответствующими типами MAlonzo и интерфейса легально.

   Логический смысл типа данных --- это утверждение с ограниченным набором доказательств (конструкторов).
   В случае GADT набор разрешенных конструкторов зависит от параметров \(args\dots\).
   Таким образом, нужно показать, что разрешенные конструкторы для \(T\ args\dots\) для стороны Agda и интерфейса
   одни и те же.

   TODO: prove.
\item[\(T\ args\dots,\quad T \textnormal{ --- типовой параметр}\):]
   Если \(T\) будет специализирована на тип данных, то это случай из предыдущего пункта и
   \texttt{unsafeCoerce} легален. Если \(T\) будет специализирована на функцию, то список
   \(args\dots\) пуст. При специализации вместо \(T\) может быть подставлена только
   мономорфная функция, так как иначе требуются импредикативные типы\cite{SPJ11}.
   А мономорфные функции имеют аналогичное представление между MAlonzo и интерфейсом.

   Для переменных логический инвариант: если при вызове \(T\) специализируется в \(SpecType\),
   то на всех остальных местах \(T\) специализируется в \(SpecType\). Это
   поддерживается на Agda и на Haskell.
\item[\((A : S) \rightarrow T\):]
   При преобразовании терма с соответствующим типом из MAlonzo в интерфейс, \(()\)
   подставляется в терм из MAlonzo первым аргументом. При обратном преобразовании,
   терм \(InterfaceTerm\) оборачивается в \(\lambda \_ \rightarrow InterfaceTerm\).
   Для \(T\) утверждение выполняется по индукции.

   Логический смысл --- объявление утверждения, параметризуемого согласно \(S\). Как было
   показано в \ref{thm:kinds}, если существует тип в Agda, удовлентворяющий \(S\),
   значит существует тип в Haskell, удовлетворяющий соответствующему кайнду.
\item[\((x : T_1) \rightarrow T_2,\quad x \not\in freevars(T_2)\):]
   Для \(T_1\) и \(T_2\) утверждение выполняется по индукции. При трансляции терма:
   \begin{description}
   \item[MAlonzo \(\rightarrow\) интерфейс:]
      терм с типом \(T_1\) придет из интерфейса, терм с типом \(T_2\) должен быть в MAlonzo;
   \item[интерфейс \(\rightarrow\) MAlonzo:]
      терм с типом \(T_1\) придет из MAlonzo, терм с типом \(T_2\) должен быть в интерфейсе.
   \end{description}
   Что и происходит при увеличении уровня вложенности в \(Wrap\).
   
   Логический смысл --- импликация для Agda и для Haskell.
\item[\textnormal{иначе}:]
   тип \(\forall \Gamma.\ TT\llbracket AgdaType \rrbracket(\Gamma)\)
   не определен, а значит \(VTD\llbracket AgdaName \rrbracket\) тоже
   не определено.
\end{description}
\end{proof}
